\section{FPGA 适配指南}

\subsection{本章对应的赛题要求}

本章对应赛题中的“FPGA 原型验证”“FPGA 原型系统提交件”和“FPGA 适配指南”要求，重点说明：
\begin{itemize}
    \item 目标板卡、工具链、时钟口径和固定实现参数；
    \item bitstream、资源报告、时序报告和近原型观测结果；
    \item 当前已经形成的 pre-board closure 证据；
    \item 实体板、连接图、调试日志和现场演示等仍需补齐的板级任务。
\end{itemize}

\subsection{原型目标与实现路径}

为说明设计具备工程落地能力，本文进一步给出 FPGA 原型适配路径。
当前工作重点是先完成综合、实现、时序、约束和 bring-up 路径整理，
在此基础上确认该方案能够稳定映射到目标原型平台，再进入实体板验证。
本设计以 Nexys A7-100T 为目标平台，并以 Vivado \texttt{impl50} 流程作为统一实现条件。

\input{figures/fpga-preboard-flow.tex}

\subsection{原型路径固定配置}

为了保证报告中的原型结果可复核，当前原型路径已经固定了关键实现条件：
\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{原型路径固定配置}
    \begin{tabularx}{0.95\textwidth}{L{0.28\textwidth} L{0.20\textwidth} Y}
        \toprule
        配置项 & 当前值 & 说明 \\
        \midrule
        目标板卡 & Nexys A7-100T & 当前原型验证与实现报告统一基于该平台 \\
        目标流程 & Vivado \texttt{impl50} & 当前正式原型实现口径固定为 50MHz 路径 \\
        \texttt{IMEM\_OUTPUT\_REG} & \texttt{0} & 当前原型路径下的同步取指配置 \\
        \texttt{DMEM\_OUTPUT\_REG} & \texttt{0} & 当前原型路径下的数据存储配置 \\
        串口口径 & \texttt{115200 8N1} & 作为后续 bring-up 和软件观测的统一串口口径 \\
        报告位置 & \path{project/reports/clk_20p000ns/} & 统一收纳资源与时序报告，便于复核 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{关键结果}

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{FPGA 原型适配结果}
    \begin{tabularx}{0.95\textwidth}{L{0.25\textwidth} L{0.22\textwidth} Y}
        \toprule
        项目 & 结果 & 说明 \\
        \midrule
        目标平台 & Nexys A7-100T & 原型验证目标板卡 \\
        实现条件 & \texttt{impl50} & 50MHz 目标频率下的综合实现流程 \\
        Slice LUTs & \texttt{2556} & 综合实现后的逻辑资源占用 \\
        Slice Registers & \texttt{2170} & 综合实现后的寄存器资源占用 \\
        Block RAM Tile & \texttt{4} & 片上存储资源占用 \\
        DSP & \texttt{0} & 未依赖 DSP 资源 \\
        WNS & \texttt{+5.599ns} & 50MHz 目标下保持正建立时间裕量 \\
        WHS & \texttt{+0.025ns} & 保持正保持时间裕量 \\
        原型观测周期 & \texttt{156442 cycles} & 来自 FPGA-like probe 的近板级路径观测 \\
        原型观测 Score (CoreMark/MHz) & \texttt{7.728811} & 用于辅助观察原型路径下的相对效率 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{实体板相关工作}

这里给出的 FPGA 结果属于原型适配阶段结论，主要用于说明设计具备原型实现能力。
尚未完成的内容包括 UART/LED 实体连线验证、boot banner 现场观测以及最终板级 I/O 约束确认。
这些工作依赖实体板卡与现场条件，因此被保留为后续阶段任务。

\subsection{小结}

从现有结果看，\texttt{YH\_rv\_cpu} 已经完成 FPGA 原型适配的关键前置工作，
具备继续进入实体板 bring-up 的工程基础。对于初赛阶段而言，这说明该方案不仅完成了 RTL 设计，
也具备明确的原型实现路径。换言之，当前结果已经足以支撑“该设计能够落地到目标原型平台”的结论，
而剩余板级工作主要属于外部条件驱动下的后续闭环。

\subsection{当前可提交的适配材料}

按照赛题“FPGA 适配指南”的交付语义，当前说明书已能给出以下适配信息：
\begin{itemize}
    \item 目标板卡与工具链：Nexys A7-100T + Vivado \texttt{impl50}；
    \item 固定原型参数：\texttt{IMEM\_OUTPUT\_REG=0}、\texttt{DMEM\_OUTPUT\_REG=0}；
    \item 可复核结果文件：\path{project/YH_rv_cpu_nexys_a7_100_20p000.bit}、利用率报告、时序报告与 FPGA-like probe 摘要；
    \item 后续 bring-up 入口：UART 串口口径、调试观察点和实体板待完成事项；
    \item 当前仍待补齐的板级材料：硬件连接图、调试日志、现场演示视频与长期稳定运行证据。
\end{itemize}

这使得本文不仅给出“FPGA 做没做”，还明确说明“如何做、结果在哪里、下一步还差什么”，
从而更贴近赛题要求中的“FPGA 适配指南”文档定位。
